\section{Init Skripte}
\subsection{init.d}
\frame{
\frametitle{init.d}
\begin{itemize}
\item Traditionell in Linux eingesetzt
\item Kommt aus System V
\item Basiert auf Init-Skripten
\item Organisiert in Runleveln
\end{itemize}
}

\section{Systemstart}
\frame{
  \frametitle{Systemstart / Runlevel}
  \begin{itemize}
	\item Ablauf des Systemstarts
	\item Linux Boot Loader
	\item Der Init Prozess
	\item SystemV-init
  \end{itemize}
}


\frame{
  \frametitle{Screenshot Systemstart}
\begin{center}
 \includegraphics[width=169mm,height=122mm,bb=0 0 479 346]{../Systemueberwachung_und_Prozessmanagement/Abbildungen/boot_splash.png}
 % boot_splash.png: 479x346 pixel, 72dpi, 16.90x12.20 cm, bb=0 0 479 346
\end{center}
}

\frame{
  \frametitle{Ablauf des Systemstarts}
  \begin{itemize}
	\item Power-On-Self-Tests (POST) durch das Basic-Input/Output-Sytem (BIOS)
	\item Ausführen eines Boot-Loaders von Diskette, Festplatte, CD-ROM, Netzwerk, USB-Stick, ..
	\item Starten der Bootloaders oder Bootmanager
	\item Start des Kernels durch den Bootloader\\
	\texttt{Uncompressing Linux...}
	\item Abarbeiten der Systemkonfiguration via\\
	\texttt{/sbin/init}
  \end{itemize}
}


\subsection{Boot Loader}
\frame{
  \frametitle{Linux Boot Loader}
  \begin{itemize}
	\item Für x86 Platform
	\begin{itemize}
 	  \item lilo (Linux Loader) oder grub (Grand Unified Bootloader)
	  \item loadlin (Booten eines Kernels aus MS-DOS)
	  \item syslinux (Booten eines Kernels von Diskette/CD-ROM)
	\end{itemize}
	\item Parametereingabe m"oglich f"ur
	\begin{itemize}
	  \item Bootloader
	  \item Kernel
	  \item init-Prozess
	  \item Shellumgebung
	\end{itemize}
  \end{itemize}
}


\frame{
  \frametitle{Parameterauswertung}
  \begin{itemize}
	\item Die Parameterauswertung erfolgt von oben nach unten 
        \item Zum Schluss werden nicht ausgewertete Parameter als Umgebungsvarialben mit variable=wert abgelegt 
	\item Wichtige Kernel-Parameter:
		\begin{block}{}
 		\item root=device
		\item ro / rw  (read-only, read-write)
		\item mem=size
		\end{block}
  \end{itemize}
}


\subsection{init}
\frame{
  \frametitle{Der init-Prozess}
  \begin{itemize}
	\item Es gibt 2 alte Konzepte für einen Unix/Linux Systemstart
	\begin{itemize}
	  \item BSD
	  \item SystemV (von fast allen Linux Distributionen verwendet)
	\end{itemize}
	\item Gemeinsam haben sie die Datei \texttt{/etc/inittab}  - \glqq der Anfang des Unix-Lebens\grqq
  \end{itemize}
}


\frame{
  \frametitle{inittab}
  \begin{itemize}
	\item In \texttt{inittab} werden die ersten auszuführenden Skripte und das Standard-Runlevel festgelegt\\
	\texttt{id:5:initdefault:}\\
	\texttt{si::sysinit:/etc/rc.d/rc.sysinit} (RedHat) oder\\
	\texttt{si::bootwait:/etc/init.d/boot} (SuSE)
	\item Als erstes durchsucht init die Tabelle /etc/inittab nach einem Eintrag, dessen Aktion auf 
	sysinit anschliessend bootwait steht und führt diese aus.
	\begin{itemize}
		\item Überprüfen und Mounten der Dateisysteme
                \item Setzen der Systemzeit
                \item Initialisierung des Swap-Speichers
	\end{itemize}
  \end{itemize}
}

\frame{
  \frametitle{SystemV-init }
  \begin{itemize}
	\item Durch die Konfiguration in /etc/inittab werden mehrere Prozesse gestartet, z.B. mehrere 
	getty Programme
	\item Der init-Prozess achtet dabei darauf, dass jeweils immer das passiert, was in der inittab 
	angegeben ist, z.B. das ein Prozess neugestartet wird falls er abstürzt\\
	\texttt{2:2345:respawn:/sbin/mingetty tty2}
  \end{itemize}
}

\frame{
  \frametitle{inittab}
  \begin{itemize}
	\item Schematisch sieht jeder inittab Eintrag so aus:\\
	\texttt{id:runlevel:action:process}
	\begin{itemize}
	  \item \textbf{id} ist ein eindeutiger Code zur Identifizierung des Eintrags
	  \item Je nach Alter des 
		Systemes darf \texttt{id} zwischen 2 und 4 Zeichen lang sein
	  \item \textbf{runlevel} kann Werte 
 	  \begin{itemize}
            \item zwischen 0-9
            \item sowie S und A,B,C annehmen. 
	  \end{itemize}
          \item S steht für Single-User-Modus 
          \item (7-9 und a-c werden i.A. nicht verwendet)
	\end{itemize}
	\item \textbf{process} enthält den Namen des zu startenden Programmes mit den zu übergebenden Argumenten
  \end{itemize}
}

\subsection{Runlevel}
\frame{
\frametitle{Runlevel}
\begin{itemize}
\item In den Runleveln wird definiert, welche Dienste gestartet werden sollen
\item Praxis:
\begin{itemize}
\item /etc/init.d: Verzeichnis mit den Initskripten
\item /etc/rcX.d: Verzeichnis mit Links auf die Skripte in /etc/init.d
\end{itemize}
\item Skripte in rcX.d sind ``durchnumeriert'', SXXName fuer Startskripte 
KXXName fuer Stoppskripte
\end{itemize}
}

\frame{
\frametitle{Runlevel Shema}
\begin{tabular}{ll}
 Runlevel & Beschreibung \\
 0 & Shutdown \\
 S & Single-User Runlevel\\
 1 & Einzelnutzer ohne Netz (oft identisch mit S)\\
 2 & Lokaler Mehrbenutzerbetrieb ohne Netz\\
 3 & Netzwerkbetrieb ohne Grafik\\
 4 & Ist normalerweise nicht definiert.\\
 5 & Netzwerkbetrieb mit Grafik\\
 6 & Reboot\\
\end{tabular}

}

\frame{
\frametitle{Runlevel Shema Ubuntu}
\begin{tabular}{ll}
 Runlevel & Beschreibung \\
 0 & Shutdown \\
 S & Single-User Runlevel\\
 1 & identisch mit S\\
 2 & Mehrbenutzerbetrieb mit Netz und Graphik\\
 3 & nicht belegt\\
 4 & nicht belegt\\
 5 & nicht belegt\\
 6 & Reboot\\
\end{tabular}

}

\frame{
  \frametitle{inittab: action}
  \begin{itemize}
	\item \textbf{action}
	\begin{itemize}
	\item \textbf{respawn} - Prozess wird nach Beendigung erneut gestartet
	\item \textbf{wait} - wartet auf das Ende des Prozesses
	\item \textbf{once} - Prozess wird beim Wechseln in diesen Runlevel gestartet
	\item \textbf{boot} - Prozess, der beim Systemstart erzeugt wird
	\item \textbf{bootwait} - Wie boot, aber init wartet auf das Prozessende
	\item \textbf{Initdefault} - der Standard Runlevel
	\item \textbf{Sysinit} - Start vor boot bzw. bootwait
	\item uvm.
	\end{itemize}
  \end{itemize}
}

\subsection{Die Start- und Stopskripte}
\frame{
  \frametitle{Die Start- und Stopskripte}
  \begin{itemize}
	\item Im Verzeichnis /etc/init.d/rc.d/rcRunlevel.d bzw. 
        /etc/rcRunlevel.d stehen Softlinks zu den entsprechenden Startskripten
	\item Die Start/Stop-Skript-Links beginnen in ihrem Namen mit einem S (Start) oder K (Kill) gefolgt
	 von einer zweistelligen Nummer \texttt{/etc/rc3.d/S10syslog-ng}
	\item Die Skripte werden aufsteigend bzgl. Ihrer Nummer sortiert und gestartet bzw. 'gekillt'
	\item Bei einem Wechsel in einen anderen Runlevel werden entsprechend die Kxx-Skripte ausgeführt
	\item Kxx-Skripe existieren nur, wenn der Dienst nicht für alle Runlevel gilt. Wird ein Dienst für 
	alle Runlevel gestartet muss ein solches nicht innerhalb der Runlevels existieren
  \end{itemize}

}

\frame{
  \frametitle{/etc/init.d}
  \begin{itemize}
	\item Die Start/Stop-Skripte selbst werden in \texttt{/etc/init.d} gespeichert. Von dort aus werden sie 
	symbolisch verlinkt
	\item In der Regel geschieht die Steuerung der Runlevels durch Anlegen und Entfernen der Symlinks
	\item SuSE Eigenheiten:\\
	Der Eintrag von Diensten in die Runlevel geschieht hier mit dem Programm \texttt{insserv} welches aus
	Kommentarzeilen eines jeden Start/Stop-Skriptes die Links den Runleveln zuordnet.
  \end{itemize}
}


\frame{
  \frametitle{System stop}
  \begin{itemize}
	\item Sämtliche Stop-Skripte sollten in /etc/rc0.d/ bzw. /etc/int.d/rc.0.d/ und /etc/rc6.d bzw.
	/etc/init.d/rc6.d/ stehen. Diese sorgen dafür, dass beim Prozess des Herunterfahrens oder Neustarts 
	keine Daten verloren gehen.
	\item Fährt man ein System mit dem Kommando shutdown herunter wird automatisch in den entsprechenden
	Runlevel gewechselt
	\item Systemdienste per Hand neu starten\\
	\texttt{/etc/init.d/network restart}
	\item Runlevel im Laufenden Betrieb wechslen\\
	\alert{init} \texttt{3}
  \end{itemize}
}


\section{Upstart}
\frame{
\frametitle{Upstart}
\begin{itemize}
 \item Eventbasiert
 \item Abhaengigkeiten koennen abgebildet werden
 \item Gesteuert durch Dateien in /etc/event.d oder /etc/init/
 \item Dienste koennen parallel gestartet werden
\end{itemize}
}

\subsection{Kompatibilitaet}
\frame{
\frametitle{Kompatibilitaet}
\begin{itemize}
 \item /etc/init.d/rc
 \item wird von upstart ausgefuehrt und startet dann die Skripte aus den
 traditionellen Runleveln
\end{itemize}

}

\subsection{Geschwindigkeitszuwachs}
\frame{
\frametitle{Geschwindigkeitszuwachs}
\begin{itemize}
 \item Mehrprozessorsysteme sehr verbreitet
 \item SysV: lineare Abarbeitung der Initskripte
 \item Upstart: Zumindest teilweise parallele Verarbeitung moeglich
\end{itemize}

}

\subsection{Beispiel}
\frame{
\frametitle{Beispiel}
\begin{itemize}
 \item Graphik und Netzwerk werden gleichzeitig gestartet
 \item Im Einzelbetrieb sinnvoll
 \item Problem: Netzbetrieb 
\end{itemize}

}

\subsection{Status Start}
\frame{
\frametitle{Status Start}
\begin{itemize}
 \item     waiting : initial state.
 \item     starting : job is about to start.
 \item     pre-start : running pre-start section.
 \item     spawned : about to run script or exec section.
 \item     post-start : running post-start section.
 \item     running : interim state set after post-start section processed denoting job is running (But it may have no associated PID!)
\end{itemize}
}


\subsection{Status Stop}
\frame{
\frametitle{Status Stop}
\begin{itemize}
 \item     pre-stop : running pre-stop section.
 \item     stopping : interim state set after pre-stop section processed.
 \item     killed : job is about to be stopped.
 \item     post-stop : running post-stop section.
\end{itemize}
}

